管理局指海水淹弱波石無問題 專家質疑

管理局指海水淹弱波石無問題 專家質疑

9.5K
要聞

路政署署長鍾錦華

【港珠澳橋人工島崩堤】

【本報訊】港珠澳大橋人工島被指出現崩堤，更遭質疑大橋未有核准圖則就施工。路政署署長鍾錦華昨再解畫，指因為部份人工島施工圖較早獲批便會較早動工，並不存在未批圖便施工的情況。

民主黨林卓廷昨在北區區議會上指，大橋2014年按獲核准的施工圖建造防波堤，但傳媒發現當局2013年已開始安裝弱波石，質疑大橋未有圖則便施工。

路政署長：無未批圖便施工

鍾解釋，東人工島採用設計及建造總合約，不會一次過審批圖則，較早批圖的位置會較早動工，傳媒關注的位置是2014年獲批圖則，但2013年已擺放的弱波石並非該處，不存在未批圖便施工。

就再有人拍攝到人工島弱波石在潮漲時幾乎被海水淹蓋，鍾指人工島設計時已考慮防波效能，設混凝土擋波牆以防人工島被沖散。大橋管理局副局長余烈亦指海水淹蓋弱波石並無問題，因人工島下有沉管隧道，防波堤沒露出水面是要考慮隧道承載力，非故意不放滿或崩塌，強調工程通過質量檢驗。

但土木及結構工程師蘇耀坤質疑，若弱波石沉在水底如何防波，又指放置弱波石方向錯誤才產生「門鉸效應」，令防波堤容易被海浪推開及沖散，認為只要轉變弱波石方有助解決問題。前立會議員姚松炎亦指，三地政府就大橋管理問題達成協議，指若有爭議由三地政府協商，但不能啟動訴訟程序，質疑不設獨立調解機制或易出現貪污等問題。

他又指港府在大橋工程出資比例與內地相若，但港府在今次事件無相應話語權。新同盟立會議員范國威要求立會交通事務委員會召開會議討論及安排議員參觀大橋人工島，促政府交代人工島結構安全等。

■記者鍾雅宜

叫班撚樣十號風球去人工島過一晚啦